[
  {
    "question": "1.Вазиятли масала. 2-тип оилавий поликлиникада янги иш бошлаган оилавий шифокор қабулига 50 ёшли бемор биринчи марта ташриф буюрди, шикоятлари тез чарчаш, ҳолсизлик ва қон босим кўтарилиши. Оилавий шифокор унга дарҳол кардиолог кўригига йўналтирди. Бу вазиятда оилавий шифокор тактикасига баҳо беринг: Оилавий шифокор қандай хатога йўл қўйди?",
    "answer1": "Беморнинг шикоятлари асосида керакли муолажаларни буюрмаган",
    "answer2": "Дарҳол қон босимни туширадиган дорилар тавсия этмади,",
    "answer3": "Бирламчи текширув ўтказмасдан туриб мутахассисга йўллаган",
    "answer4": "Электрокардиограмма ўтказмади",
    "correct_answer": "Бирламчи текширув ўтказмасдан туриб мутахассисга йўллаган"
  },
  {
    "question": "2. Вaзиятли мaсaлa. 2-тип оилaвий поликлиникaдa янги иш бошлaгaн оилaвий шифокор 50 yoшли бeморни биринчи мaртa қaбулдa кўриб, унгa дaрҳол кaрдиолог кўригигa йўллaнмa бeрди. Бeморнинг aсосий шикоятлaри – тeз чaрчaшгa вa юқори қон босимигa. Бу ҳолaтдa оилaвий шифокор тaктикaсигa бaҳо бeринг: 2-тип оилaвий поликлиникaдa бeморни тор соҳa мутaхaссисигa йўллaш қaндaй aсослaргa кўрa aмaлгa оширилиши лозим",
    "answer1": "Бирлaмчи ихтисослaштирилгaн тeкширувлaрни ўткaзишгa вa aниқ клиник зaрурaт мaвжуд бўлсa",
    "answer2": "Бeморнинг тaлaбигa кўрa",
    "answer3": "Шифокор хоҳишигa қaрaб",
    "answer4": "Ҳaр қaндaй ҳолaтдa мутaхaссис мaслaҳaти кeрaк",
    "correct_answer": "Бирлaмчи ихтисослaштирилгaн тeкширувлaрни ўткaзишгa вa aниқ клиник зaрурaт мaвжуд бўлсa"
  },
  {
    "question": "3. Вазиятли масала. 2-тип оилавий поликлиника филиалида оилавий шифокор ўзига ажратилган аҳолини ўрганиш жараёнида шундай маълумотга дуч келди: 70 нафар фуқаро поликлиникада қайдда турсада, сўнгги 2 йилда ҳеч қандай кўрикдан ўтмаган ва 3 нафар фуқаро умуман бошқа жойда яшайди. Бу ҳолат “аҳолини тўлиқ қамраб олиш” принципига зид келади. Оилавий шифокор ушбу муаммони ҳал қилиш учун қандай ташкилий ва амалиётга доир чоралар кўриши керак?",
    "answer1": "Уйма-уй юриш орқали реал аҳоли сонини аниқлаш, ахборот тизимини янгилаш ва қаерда яшашини қайд қилиш, чақириқлар, профилактик текширувлар ва мобил кўрикларни уюштириш, маҳалла раислари ва санитария шифокорлари билан ҳамкорлик қилиш.",
    "answer2": "Барча қайдда турган фуқароларга қўнғироқ қилиш, керак бўлса СМС хабар юбориш, поликлиника эшигига эълон илиб қўйиш, кутилган беморларни ўз вақтида қабул қилиш.",
    "answer3": "Аҳолини рўйхатдан чиқариш учун ҳужжат тайёрлаш, маҳаллий ҳокимиятга мурожаат қилиш, фақат кўрикка келганлар билан ишлаш.",
    "answer4": "Аввалги йил маълумотлари асосида таҳлил қилиш, маълумотларни қоғозда сақлаш, профилактика тадбирларини кейинги ойга қолдириш, аҳолига мустақил мурожаат қилишни тавсия қилиш.",
    "correct_answer": "Уйма-уй юриш орқали реал аҳоли сонини аниқлаш, ахборот тизимини янгилаш ва қаерда яшашини қайд қилиш, чақириқлар, профилактик текширувлар ва мобил кўрикларни уюштириш, маҳалла раислари ва санитария шифокорлари билан ҳамкорлик қилиш."
  },
  {
    "question": "4. Вазиятли масала. 2-тип оилавий поликлиника филиалида оилавий шифокор ўзига ажратилган аҳолини ўрганиш жараёнида шундай маълумотга дуч келди: 70 нафар фуқаро поликлиникада рўйхатда турсада, сўнгги 2 йилда ҳеч қандай кўрикдан ўтмаган ва 3 нафар фуқаро умуман бошқа жойда яшайди. Бу ҳолат “аҳолини тўлиқ қамраб олиш” принципига зид келади. Бундай ҳолат 2-тип оилавий поликлиника тизимидаги қайси тамойилга мос келмайди?",
    "answer1": "Ахолини тўлиқ қамраб олиш принципини бажариши шарт эмас",
    "answer2": "Ихтисослаштирилган хизматларни кучайтириш",
    "answer3": "Аҳолига кенг қамровли, профилактикага йўналтирилган, узлуксиз ва доимий тиббий хизмат кўрсатиш",
    "answer4": "Тикловчи реабилитaцияни кучайтириш",
    "correct_answer": "Аҳолига кенг қамровли, профилактикага йўналтирилган, узлуксиз ва доимий тиббий хизмат кўрсатиш"
  },
  {
    "question": "5. Олма-Ота декларaциясининг асосий мақсади нимадан иборат?",
    "answer1": "Хусусий клиникаларни ривожлантириш",
    "answer2": "Жаҳон соғлиқни сақлаш ташкилотини тугатиш",
    "answer3": "Барча ахоли қатламига бирламчи тиббий ёрдамни таъминлаш",
    "answer4": "Фақат юксак технологияли тиббий ёрдамни қўллаш",
    "correct_answer": "Барча ахоли қатламига бирламчи тиббий ёрдамни таъминлаш"
  },
  {
    "question": "6. Бирламчи тиббий ёрдамнинг асосий моҳияти нимада?",
    "answer1": "Аҳолига ёрдамни фақат ихтисослашган касалхона шароитида кўрсатиш",
    "answer2": "Фақат шошилинч ҳолатларда тез тиббий ёрдам орқали хизмат кўрсатиш ва профилактик чораларни қўллаш",
    "answer3": "Аҳолига кенг қамровли, профилактикага йўналтирилган, узлуксиз ва доимий тиббий хизмат кўрсатиш",
    "answer4": "Фақат қўшимча текширувлардан сўнг мутахассис томонидан малакали тиббий ёрдам кўрсатиш",
    "correct_answer": "Аҳолига кенг қамровли, профилактикага йўналтирилган, узлуксиз ва доимий тиббий хизмат кўрсатиш"
  },
  {
    "question": "7. 1978 йилда қабул қилинган Олма-Ота декларaциясида соғлиқни сақлашнинг жаҳон миқёсидаги асосий принципи қандай белгиланган?",
    "answer1": "Саломатлик фақат давлат кафолати ҳисобланади",
    "answer2": "Саломатлик инсоннинг шахсий танлови ҳисобланади",
    "answer3": "Саломатлик ҳар бир инсоннинг асосий ҳуқуқи ҳисобланади",
    "answer4": "Саломатлик ихтиёрий хизмат сифатида баҳоланади",
    "correct_answer": "Саломатлик ҳар бир инсоннинг асосий ҳуқуқи ҳисобланади"
  },
  {
    "question": "8. Қуйидагилардан қайси бири бирламчи тиббий ёрдамнинг асосий принципларидан ЭМАС?",
    "answer1": "Ҳамма учун кириш имкони",
    "answer2": "Ахборот технологияларидан фойдаланиш",
    "answer3": "Жамоат иштирокини таъминлаш",
    "answer4": "Хусусийлаштиришни кучайтириш",
    "correct_answer": "Хусусийлаштиришни кучайтириш"
  },
  {
    "question": "9.Олма-Ота декларaциясига кўра, жаҳон соғлиқни сақлаш тизимида аҳоли учун хизмат кўрсатишнинг асосий ва биринчи бўғини қайси?",
    "answer1": "Бирламчи тиббий санитария ёрдами",
    "answer2": "Ихтисослашган касалхоналар",
    "answer3": "Илмий-тадқиқот марказлари",
    "answer4": "Диагностика марказлари",
    "correct_answer": "Бирламчи тиббий санитария ёрдами"
  },
  {
    "question": "10. Оилавий шифокорнинг асосий вазифаси нимадан иборат?",
    "answer1": "Фақат касаллик аниқланганда даволашни ва профилактикани ташкил этиш",
    "answer2": "Беморда касаллик аниқланганда тор мутахассисга йўллаш ва беморни назорат қилиш",
    "answer3": "Аҳолига кенг қамровли, доимий, узлуксиз ва профилактикага қаратилган тиббий ёрдам кўрсатиш",
    "answer4": "беморда аниқланган касалликка  дори-дармон ёзиш орқали даволаш",
    "correct_answer": "Аҳолига кенг қамровли, доимий, узлуксиз ва профилактикага қаратилган тиббий ёрдам кўрсатиш"
  },
  {
    "question": "11. Олма-Ота декларaциясида қайси халқаро ташкилот иштирок этган?",
    "answer1": "БМТ (ООН)",
    "answer2": "ЮНЕСКО",
    "answer3": "ЖССТ (ВОЗ)",
    "answer4": "ЮНИСЕФ",
    "correct_answer": "ЖССТ (ВОЗ)"
  },
  {
    "question": "12. Қуйидагилардан қайси бири БТСЁ тизимининг асосий устувор йўналиши ҳисобланади?",
    "answer1": "Катта жарроҳлик амалиётлари",
    "answer2": "Стaционарда даволаш",
    "answer3": "Профилактика ва эрта диагностика",
    "answer4": "Патологоанатомик тадқиқотлар",
    "correct_answer": "Профилактика ва эрта диагностика"
  },
  {
    "question": "13. Оилавий поликлиниканинг ишлаш принципларида  қайси жиҳатлар муҳим?",
    "answer1": "Тезкор шифокорлик ёрдами",
    "answer2": "Аҳолига йўналтирилган комплекс хизматлар",
    "answer3": "Лаборатор текширувлар ўтказиш",
    "answer4": "Тўғридан-тўғри оперaциялар",
    "correct_answer": "Аҳолига йўналтирилган комплекс хизматлар"
  },
  {
    "question": "14. Вазиятли масала.  9 ёшли мактаб ўқувчиси онаси билан оилавий шифокор қабулига келди. Онаси болада охирги икки ҳафтада: кундузги чарчоқ, терининг оқариши, милкдан қон кетиш, тез-тез шамоллашга мойиллик пайдо бўлганини айтади. Текшириб кўрилганда: териси оқарган, оғиз бўшлиғида қон кетиш белгилари бор, бўйин ва қўлтиқ ости лимфа тугунлари катталашган, талоқ ва жигар бироз катталашган. Бу ҳолатда оилавий шифокор тактикаси қандай бўлади?",
    "answer1": "Беморни кузатувга олиб, керакли тиббий ёрдамни бериш ва бемор ҳолатини кейинги скринингда баҳолаш",
    "answer2": "Беморни фақат симптоматик даво қилиш ва визуал назорат қилиб бориш, кейинги ташрифни белгилаб бериш",
    "answer3": "Болани дарҳол қон таҳлиллари (УҚТ, тромбоцитлар) учун лабораторияга йўллаш ва шошилинч гематолог кўригига йўналтириш",
    "answer4": "Фақат лимфа тугунлари ультратовуш текшируви учун беморга йўлланма ёзиб бериш",
    "correct_answer": "Болани дарҳол қон таҳлиллари (УҚТ, тромбоцитлар) учун лабораторияга йўллаш ва шошилинч гематолог кўригига йўналтириш"
  },
  {
    "question": "15. Вазиятли масала. 10 ёшли бола оилавий шифокор қабулхонасига олиб келинди. Онаси болада охирги икки ҳафтада: кундузлари тез чарчаш, терининг оқариши, милкдан қон кетиши, сабабсиз ҳарорат кўтарилиши, бўйин ва қўлтиқ ости лимфа тугунларининг катталашиши кабиларни кузатган. Шифокор текшириб кўрганда: тери ва шиллиқ қаватлар оқарган, петехиялар мавжуд, лимфа тугунлари катталашган, жигар ва талоқ бироз катта, умумий ҳолати ўртача оғир. Умумий қон таҳлилида: Hb – 82 г/л, лейкоцитлар – 35 ×10⁹/л, тромбоцитлар – 42 ×10⁹/л, периферик қонда бласт ҳужайралари. Бундай вазиятда оилавий шифокорнинг тактикаси?",
    "answer1": "Болани 1–2 ҳафта давомида кузатиб, қайта такрорий таҳлиллар олиш",
    "answer2": "Симптоматик даво буюриш (темир препаратлари, витаминлар) ва уйга юбориш",
    "answer3": "Болани зудлик билан гематологик марказга йўлланма бериш",
    "answer4": "Фақат кенгайтирилган қон таҳлиллари ва биохимик текширувлар билан чекланиш",
    "correct_answer": "Болани зудлик билан гематологик марказга йўлланма бериш"
  },
  {
    "question": "16. Вазиятли масала. 52 ёшли аёлнинг кўкрак безлари патронаж ҳамшира томонидан текширилганда тери ранги бироз ўзгарганлиги, хидсиз ажралма ажралиши аниқланди. Ҳамшира аёлни хавф гуруҳига киритди ва саволнома натижасида қуйидаги ҳолатларни аниқлади: онасида кўкрак бези саратони бўлгани;  у туғмаган аёл эканлиги; — гормонал терапия қўллагани. Ушбу ҳолатда Сиз, оилавий шифокор сифатида, умумий амалиёт ҳамширасига қандай тактикани қўллашга буюрасиз?",
    "answer1": "Уни патронаж назоратига олиш ва мунтазам кузатиб бориш",
    "answer2": "2 йилдан кейинги скринингга қўшиш ва аёлга мунтазам соғлом турмуш тарзига риоя қилишни маслахат бериш",
    "answer3": "Скрининг-реестрга киритиб, шифокор олди кўрик хонасига қайта юбориш",
    "answer4": "Онко-назорат хонасига йўлланма бериш, маълумотларни электрон тизимга киритиш",
    "correct_answer": "Онко-назорат хонасига йўлланма бериш, маълумотларни электрон тизимга киритиш"
  },
  {
    "question": "17. Реимбурсaция дастури орқали берилган дори воситалари учун дорихоналарнинг харажатлари қандай қопланади?",
    "answer1": "Давлат бюджети маблағлари ҳисобидан Жамғарма томонидан чекланган қоплаш қиймати доирасида қопланади",
    "answer2": "Ҳар чоракда Соғлиқни сақлаш муассасаси томонидан қопланади",
    "answer3": "Соғлиқни сақлаш вазирлиги тўғридан-тўғри тўлайди",
    "answer4": "Пaциентлар томонидан сўнгра компенсaция олиш шарти билан тўланади",
    "correct_answer": "Давлат бюджети маблағлари ҳисобидан Жамғарма томонидан чекланган қоплаш қиймати доирасида қопланади"
  },
  {
    "question": "18.  Қайси ҳолда дори воситалари реимбурсaция тизимига киритилиши мумкин?",
    "answer1": "Агар дори хорижда ишлаб чиқарилган бўлса ва гувохномага эга бўлса",
    "answer2": "Агар дори нархи юқори бўлса ва гувохномага эга бўлмаса",
    "answer3": "Агар дори воситаси Давлат рўйхатидан ўтган бўлса ва гувоҳномаси амал қилса",
    "answer4": "Агар дори воситаси беморлар томонидан кўп сўралса",
    "correct_answer": "Агар дори воситаси Давлат рўйхатидан ўтган бўлса ва гувоҳномаси амал қилса"
  },
  {
    "question": "19. Реимбурсaция тартиби ким томонидан белгиланган касалликлар ва уларни даволашда бериладиган дори воситалари рўйхати асосида амалга оширилади?",
    "answer1": "Давлат солиқ қўмитаси",
    "answer2": "Олий Мажлис Сенати",
    "answer3": "Вилоят соғлиқни сақлаш бошқармаси",
    "answer4": "Соғлиқни сақлаш вазирлиги",
    "correct_answer": "Соғлиқни сақлаш вазирлиги"
  },
  {
    "question": "20. Касалликларни амбулатор шароитда даволаш учун ишлатиладиган ва реимбурсaция дастурига киритилган дори воситалари рўйхатига киради:",
    "answer1": "Сальбутамол",
    "answer2": "Ипратропий бромид",
    "answer3": "Левотироксин натрий",
    "answer4": "Хамма жавоблар тўғри",
    "correct_answer": "Хамма жавоблар тўғри"
  },
  {
    "question": "21. Таълим муассасаларида ўтказилган профилактик кўриклар натижалари қай тартибда расмийлаштирилади?",
    "answer1": "Фақат боланинг амбулатор картасига ёзиб қўйилади",
    "answer2": "2 нусхада далолатнома тузилади: таълим ва тиббиёт муассасалари учун",
    "answer3": "Боланинг шахсий дафтарига ёзилади, лекин расмий ҳисобот қилинмайди",
    "answer4": "Болаларнинг ота-оналарига хат юборилиб огохлантирилади",
    "correct_answer": "2 нусхада далолатнома тузилади: таълим ва тиббиёт муассасалари учун"
  },
  {
    "question": "22. Саломатлик III гуруҳига киритилган болалар учун шифокор қандай тадбирларни амалга оширади?",
    "answer1": "Фақат йиллик умумий кўрик ўтказиш режаси тузади",
    "answer2": "бу гурухга киритилган болаларга мактабда ўқишга рухсат бермайди",
    "answer3": "Диспансер назорати, индивидуал соғломлаштириш ва реабилитaция режалари тузади",
    "answer4": "Фақат мутахассисга юборади ва стaционар даволаш учун йўлланма беради",
    "correct_answer": "Диспансер назорати, индивидуал соғломлаштириш ва реабилитaция режалари тузади"
  },
  {
    "question": "23. Умумий амалиёт ҳамшираси кўкрак бези саратони хавфини аниқлашда қуйидаги қайси омилга эътибор қаратмайди?",
    "answer1": "Кўкрак бези саратони бўлган қариндошлар мавжудлиги",
    "answer2": "Аёлнинг боласини эмизмаганлиги",
    "answer3": "Кеч ҳайз кўриш ва цикл бузилиши",
    "answer4": "Аёлда гипертония ёки юқори қон босими бўлиши",
    "correct_answer": "Аёлда гипертония ёки юқори қон босими бўлиши"
  },
  {
    "question": "24. Бачадон бўйни саратонини эрта аниқлаш учун текширувга тайёргарлик жараёнида қайси талаб нотўғри ҳисобланади?",
    "answer1": "Текширув ҳайз циклининг 5–7-кунида ўтказилиши керак",
    "answer2": "Текширувдан 3 кун олдин қинга шамча ва препаратлар қўллаш мумкин",
    "answer3": "Бир кун олдин жинсий алоқадан сақланиш тавсия қилинади",
    "answer4": "Рўйхат шакллантирилиб оилавий шифокорга тақдим этилади",
    "correct_answer": "Текширувдан 3 кун олдин қинга шамча ва препаратлар қўллаш мумкин"
  },
  {
    "question": "25. Қуйидагилардан қайси бири патронаж ҳамшираси томонидан сил касаллигини скрининг қилишда хавф гуруҳи сифатида қаралмайди?",
    "answer1": "Сил касалиги билан оғриган беморлар билан мулоқотда бўлганлар",
    "answer2": "Жазони ижро этиш муассасаларидан озод қилинганлар",
    "answer3": "ОИТС (ВИЧ) инфекциясига эга шахслар",
    "answer4": "Соғлом ва жисмоний фаол спортчилар",
    "correct_answer": "Соғлом ва жисмоний фаол спортчилар"
  },
  {
    "question": "26. Юрак-қон томир касалликлари скринингида патронаж ҳамширасининг биринчи қадами нимадан иборат?",
    "answer1": "Барча беморларни шифокорга йўллаш",
    "answer2": "Қон босимини ҳар куни ўлчаш",
    "answer3": "40 ёш ва ундан юқори аҳоли рўйхатини шакллантириш",
    "answer4": "Электрокардиограмма ўтказиш",
    "correct_answer": "40 ёш ва ундан юқори аҳоли рўйхатини шакллантириш"
  },
  {
    "question": "27. Вазиятли масала. 45 ёшли эркак, марказий шифохонанинг маслаҳат-диагностика бўлинмасига қуруқ йўтал билан пулмонолог мутахассисига мурожаат этди. Рўйхатхонада унга кўрсатиладиган тиббий хизматлар учун тўлов талаб қилинди. У бундан норози бўлди ва тўлов қилишдан бош тортди. Бу ҳолатда бемордан нима учун тўлов талаб этилган?",
    "answer1": "Бемор шошилинч ёрдам талаб қилувчи ҳолатда бўлгани учун пулли хизмат кўрсатилади",
    "answer2": "Оилавий шифокорининг электрон йўлланмасисиз тўғридан-тўғри тор соҳа мутахассисига мурожаат қилгани учун тўлов талаб этилган",
    "answer3": "Йўтал билан мурожаат этилганда тиббий хизмат давлат тиббий суғуртаси талабларига кўра пулли кўрсатилади",
    "answer4": "Бемор профилактик кўрикдан ўтмагани учун унга тиббий ёрдам тақдим этилмаган",
    "correct_answer": "Оилавий шифокорининг электрон йўлланмасисиз тўғридан-тўғри тор соҳа мутахассисига мурожаат қилгани учун тўлов талаб этилган"
  },
  {
    "question": "28. Вазиятли масала. 45 ёшли эркак, марказий шифохонанинг маслаҳат-диагностика бўлинмасига қуруқ йўтал билан пулмонолог мутахассисига мурожаат этди. Рўйхатхонада унга кўрсатиладиган тиббий хизматлар учун тўлов талаб қилинди. У бундан норози бўлди ва тўлов қилишдан бош тортди. Қуйидагилардан қайси бири кафолатланган тиббий ёрдамни бепул олиш учун талаб қилинадиган шарт ҳисобланади?",
    "answer1": "Шифохонага тўғридан-тўғри мурожаат қилиш",
    "answer2": "Хусусий клиникадан тавсиянома олиш",
    "answer3": "Оилавий шифокордан электрон йўлланма олиш",
    "answer4": "Табиблар хизматидан фойдаланиш",
    "correct_answer": "Оилавий шифокордан электрон йўлланма олиш"
  },
  {
    "question": "29. Вазиятли масала. Хакимжон 54 ёшда, бронхиал астма касаллигидан азият чекади. Мунтазам сальбутамол аэрозолидан фойдаланиб келади. У бу дори воситасини дорихонадан бепул олмоқчи. Бунинг учун ундан нима талаб этилади?",
    "answer1": "Дорихонага бориб касаллик тарихидан кўчирма тақдим этиши керак",
    "answer2": "У билан оилавий шифокори ёки патронаж ҳамшираси дорихонага бирга бориши керак",
    "answer3": "Оилавий шифокор томонидан расмийлаштирилган электрон рецептга эга бўлиши керак",
    "answer4": "Дори воситасини дорихонада тўловни амалга ошириб олиши сўнг давлат тиббий суғурта жамғармасидан пулни қайтариб олиши керак",
    "correct_answer": "Оилавий шифокор томонидан расмийлаштирилган электрон рецептга эга бўлиши керак"
  },
  {
    "question": "30. Вазиятли масала. Хакимжон 54 ёшда, бронхиал астма касаллигидан азият чекади. Мунтазам Сальбутамол аэрозолидан фойдаланиб келади. У бу дори воситасини дорихонадан бепул олмоқчи. Хакимжон оилавий шифокори орқали электрон рецепт олди ва ушбу рецептни дорихонага тақдим этди. Унга Сальбутамол дориси бепул берилди. Дори воситаси қайси механизм орқали бепул тақдим этилди?",
    "answer1": "Маҳаллий ҳокимият қарори асосида",
    "answer2": "Жамғарма билан хусусий суғурта компанияси ўртасидаги келишувга кўра",
    "answer3": "Давлат тиббий суғуртаси жамғармаси реимбурсaция дастури орқали",
    "answer4": "Соғлиқни сақлаш вазирлиги захира фонди ҳисобига",
    "correct_answer": "Давлат тиббий суғуртаси жамғармаси реимбурсaция дастури орқали"
  },
  {
    "question": "31. Қуйидагилардан қайси бири Давлат тиббий суғуртасининг асосий вазифаси ҳисобланади?",
    "answer1": "Хусусий клиникаларни молиялаштириш",
    "answer2": "Фуқароларни фақат шошилинч ёрдам билан таъминлаш",
    "answer3": "Кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматлар ва дори воситаларини бепул тақдим этишни кафолатлаш",
    "answer4": "Барча дори воситаларини экспорт қилиш",
    "correct_answer": "Кафолатланган пакет доирасида тиббий хизматлар ва дори воситаларини бепул тақдим этишни кафолатлаш"
  },
  {
    "question": "32. Кафолатланган пакет доирасида кўрсатиладиган тиббий ёрдам харажатлари қайси манбадан қопланади?",
    "answer1": "Давлат бюджети маблағлари",
    "answer2": "Пулли тиббий хизматлар",
    "answer3": "Хусусий тиббий суғурта жамғармаси",
    "answer4": "Шаҳар ҳокимлиги маблағлари",
    "correct_answer": "Давлат бюджети маблағлари"
  },
  {
    "question": "33. Давлат тиббий суғуртаси жамғармаси орқали бепул дори воситаларини олиш учун нима талаб этилади?",
    "answer1": "Шифокорнинг ёзма рецепти",
    "answer2": "Суғурта картаси",
    "answer3": "Шифокор расмийлаштирган электрон рецепт",
    "answer4": "Рецепт расмийлаштирган шифокорнинг паспорт нусхаси",
    "correct_answer": "Шифокор расмийлаштирган электрон рецепт"
  },
  {
    "question": "34. Қачон тиббий хизматлар пулли асосда кўрсатилади?",
    "answer1": "Реимбурсaция дастури асосида",
    "answer2": "Тез ёрдам чақирилганда",
    "answer3": "Скрининг текширувидан ўтилганда                                                                                                                          ",
    "answer4": "Йўлланмасиз мурожаат этилганда",
    "correct_answer": "Йўлланмасиз мурожаат этилганда"
  },
  {
    "question": "35. Реимбурсaция дастури бу –",
    "answer1": "Шифокор расмийлаштирган электрон рецепт асосида дори воситалари кафолатланган пакет доирасида беморларга дорихоналар томонидан бепул берилиши ва дорихоналарнинг тегишли сарф-харажатлари Давлат Тиббий Суғурта Жамғармаси маблағлари ҳисобидан қопланиши.",
    "answer2": "Ҳар бир шифокор белгиланган тартибда дори воситаларини дори омборидан тўғридан-тўғри беморга топшириши ва ушбу дори воситаларининг қутилари кейинчалик дорихоналар томонидан қайта қабул қилиб олиниши.",
    "answer3": "Беморлар кундузги шифохонада ўз ҳисобларидан муолажа олишлари, сўнг харид чеклари асосида Давлат Тиббий Суғурта Жамғармасидан пулни қайтариб олиш тизими.",
    "answer4": "Тиббий хизматлар учун фақатгина хусусий клиникалар орқали дори воситалари тақдим қилиниши ва сарф-харажатларнинг ўз маблағлари ҳисобидан амалга ошириш тизими.",
    "correct_answer": "Шифокор расмийлаштирган электрон рецепт асосида дори воситалари кафолатланган пакет доирасида беморларга дорихоналар томонидан бепул берилиши ва дорихоналарнинг тегишли сарф-харажатлари Давлат Тиббий Суғурта Жамғармаси маблағлари ҳисобидан қопланиши."
  },
  {
    "question": "36. Давлат Тиббий Суғурта Жамғармаси амбулатор тиббий хизмат кўрсатувчи бирламчи тиббий-санитария ёрдами муассасаларини қандай молиялаштиради?",
    "answer1": "Шартнома асосида муассасанинг йиллик харажатлар режасига қараб тўғридан-тўғри маблағ ажратиш орқали.",
    "answer2": "Шартнома асосида тиббиёт муассасасида фаолият юритаётган тиббиёт бригадалари сонидан келиб чиқиб тўлов қилиш орқали.",
    "answer3": "Шартнома асосида бемор томонидан келтирилган чеклар ва ҳисоботлар асосида харажатларни қайтариш орқали.",
    "answer4": "Шартнома асосида аҳоли жон бошига кўра",
    "correct_answer": "Шартнома асосида аҳоли жон бошига кўра"
  },
  {
    "question": "37. Кафолатланган тиббий ёрдам қайси тиббий муассасалар томонидан кўрсатилади?",
    "answer1": "Фақат хусусий клиникалар",
    "answer2": "Фақат республика шифохоналари",
    "answer3": "Бирламчи тиббий-санитария муассасалари ва шифохоналар",
    "answer4": "Тиббиёт колледжлари",
    "correct_answer": "Бирламчи тиббий-санитария муассасалари ва шифохоналар"
  },
  {
    "question": "38. Кафолатланган тиббий ёрдамдан фойдаланиш учун фуқаро нимани амалга ошириши шарт?",
    "answer1": "Хусусий шифохонага мурожаат қилиши",
    "answer2": "Тўғридан-тўғри тор соҳа мутахассис шифокорига мурожаат этиши",
    "answer3": "Оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадасига мурожаат қилиши",
    "answer4": "Фақат дорихонага бориши",
    "correct_answer": "Оилавий шифокор ёки тиббиёт бригадасига мурожаат қилиши"
  },
  {
    "question": "39. Қуйидагилардан қайси бири Давлат тиббий суғуртаси афзалликларидан ҳисобланмайди?",
    "answer1": "Тиббий хизматлар харажатлари Жамғарма томонидан қопланади",
    "answer2": "Тиббий ёрдам фақат катта шаҳарларда тақдим этилади",
    "answer3": "Тиббий хизмат сифатини назорат қилиш имкони яратилади",
    "answer4": "Кутилмаган молиявий харажатлардан ҳимоя",
    "correct_answer": "Тиббий ёрдам фақат катта шаҳарларда тақдим этилади"
  },
  {
    "question": "40. Қуйидагилардан қайси бири кафолатланган пакетга кирмайди?",
    "answer1": "Скрининг текширувлари",
    "answer2": "Шошилинч тиббий ёрдам",
    "answer3": "Косметик жарроҳлик",
    "answer4": "Ташхис қўйиш ва даволаш",
    "correct_answer": "Косметик жарроҳлик"
  },
  {
    "question": "41.Аҳолининг умумий касалланиш кўрсаткичи қандай ҳисобланади?",
    "answer1": "(Янги ҳолатлар / аҳоли сони) × 1000",
    "answer2": "(Барча ҳолатлар / аҳоли сони) × 1000",
    "answer3": "(Юқумли касалликлар / аҳоли) × 100",
    "answer4": "(Беморлар / кўрикдан ўтганлар) × 1000",
    "correct_answer": "(Барча ҳолатлар / аҳоли сони) × 1000"
  },
  {
    "question": "42. Бирламчи касалланиш нима?",
    "answer1": "Барча аниқланган касалликлар йиғиндиси",
    "answer2": "Фақат юқумли касалликлар",
    "answer3": "Фақат ўлим ҳолатлари",
    "answer4": "Бемор ҳаётида биринчи марта қўйилган ташхислар",
    "correct_answer": "Бемор ҳаётида биринчи марта қўйилган ташхислар"
  },
  {
    "question": "43. Қуйидагилардан қайси бири бирламчи профилактикага мисол?",
    "answer1": "Қон босимини мунтазам назорат қилиш",
    "answer2": "Қизамиқка қарши эмлаш",
    "answer3": "Диабетли беморни реабилитaция қилиш",
    "answer4": "Юрак хуружидан кейинги тикланиш",
    "correct_answer": "Қизамиқка қарши эмлаш"
  },
  {
    "question": "44. Қуйидагилардан қайси бири БТСЁ муассасасига киради?",
    "answer1": "Туман патологик анатомия марказлари",
    "answer2": "Республика ихтисослаштирилган тиббиёт марказлари",
    "answer3": "1,2 тип оилавий поликлиника, 2 тип ОПнинг филиаллари",
    "answer4": "Суд тиббиёти экспертиза бюроси",
    "correct_answer": "1,2 тип оилавий поликлиника, 2 тип ОПнинг филиаллари"
  },
  {
    "question": "45. Бирламчи касалланиш кўрсаткичи қайси формула билан ҳисобланади?",
    "answer1": "(Жами касаллик / кўрикдан ўтганлар) × 100",
    "answer2": "(Янги ҳолатлар / аҳоли сони) × 1000",
    "answer3": "(Вафот этганлар / аҳоли) × 1000",
    "answer4": "(Эмланганлар / болалар сони) × 100",
    "correct_answer": "(Янги ҳолатлар / аҳоли сони) × 1000"
  },
  {
    "question": "46. Эпидемиология фанининг вазифаси нимадан иборат?",
    "answer1": "Фақат касалларни даволашни ўрганиш",
    "answer2": "Юқумли касалликлар тарихини ўрганиш",
    "answer3": "Касалликларнинг тарқалишини ва омилларини ўрганиш",
    "answer4": "Фақат эмлашни ташкил қилиш",
    "correct_answer": "Касалликларнинг тарқалишини ва омилларини ўрганиш"
  },
  {
    "question": "47. Профилактик кўрикда аниқланган касалланиш кўрсаткичи формуласи қайси?",
    "answer1": "(Барча ҳолатлар / аҳоли) × 1000",
    "answer2": "(Аниқланган касаллик / кўрикдан ўтганлар) × 1000",
    "answer3": "(Кўрикдан ўтганлар / касалланганлар) × 100",
    "answer4": "(Янги ҳолат / умумий аҳоли) × 100",
    "correct_answer": "(Аниқланган касаллик / кўрикдан ўтганлар) × 1000"
  },
  {
    "question": "48. Эпидемиологик таҳлил учун қайси кўрсаткичлар керак?",
    "answer1": "Эмлаш календари",
    "answer2": "Шифохонада даволаниш кунлари сони",
    "answer3": "Тарқалиш ва касалланиш кўрсаткичлари",
    "answer4": "Шифокор қабули сони",
    "correct_answer": "Тарқалиш ва касалланиш кўрсаткичлари"
  },
  {
    "question": "49. Қайси кўрсаткич туғилиш даражасини аниқлашда ишлатилади?",
    "answer1": "(Янги ҳолатлар / аҳоли) × 100",
    "answer2": "(Туғилганлар / аҳоли) × 1000",
    "answer3": "(Вафот этганлар / аҳоли) × 100",
    "answer4": "(Янги ҳолатлар / кўрик) × 1000",
    "correct_answer": "(Туғилганлар / аҳоли) × 1000"
  },
  {
    "question": "50. БТСЁ тизимининг асосий вазифаси қайси жавобда тўғри берилган?",
    "answer1": "Жаҳон статистикасини йиғиш",
    "answer2": "Ташхис қўйиб беморларни шифохонага ётқизиш",
    "answer3": "Профилактика, ташхислаш ва даволаш",
    "answer4": "Якуний ташхис қўйиш ва ихтисослаштирилган ёрдам кўрсатиш",
    "correct_answer": "Профилактика, ташхислаш ва даволаш"
  }
]